\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teoDefiniciones}{\teoname}[section]
\newtheorem{lemaDefiniciones}[teoDefiniciones]{\lemaname}
\newtheorem{coroDefiniciones}[teoDefiniciones]{\coroname}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defDefiniciones}[teoDefiniciones]{\defname}
\newtheorem{obsDefiniciones}[teoDefiniciones]{\obsname}
\newtheorem{ejemDefiniciones}[teoDefiniciones]{\ejemname}

%-------------

Empecemos con la definici\'on de forma cuadr\'atica.

% \subsection{Definici\'on de forma cuadr\'atica}
	% \label{subsec:definicion-de-forma}
\begin{defDefiniciones}\label{def:definiciones:forma}
	Por \emph{forma cuadr\'atica binaria} entenderemos un
	polinomio en dos variables, homog\'eneo de grado $2$:
	\begin{displaymath}
		ax^2\,+\,bxy\,+\,cy^2
		\text{ .}
	\end{displaymath}
	%
	Los coeficientes del polinomio, $a$, $b$ y $c$, son los
	\emph{coeficientes} de la forma cuadr\'atica binaria.
	Usaremos la notaci\'on
	\begin{displaymath}
		\binaria{a,b,c}\,:=\,ax^2\,+\,bxy\,+\,cy^2
		\text{ .}
	\end{displaymath}
	%
\end{defDefiniciones}

% El concepto se puede generalizar a una cantidad arbitraria de
% variables. Dado que s\'olo estudiaremos formas cuadr\'aicas en
% dos variables, diremos ``forma cuadr\'atica'' en lugar de
% ``forma cuadr\'atica binaria''.

% \subsection{La funci\'on asociada a una forma cuadr\'atica}%
	% \label{subsec:la-funcion-asociada-a-una-forma}
% \begin{obsDefiniciones}\label{obs:definiciones:forma}
	% Toda forma cuadr\'atica se puede interpretar como una
	% funci\'on. Para eso, deber\'{\i}amos, por lo menos, especificar
	% su dominio. Si $a,b,c\in\Reales$, podemos pensar en la funci\'on
	% $f(x,y)=ax^2+bxy+cy^2$ cuyos argumentos $x$ e $y$ son n\'umeros
	% reales y obtenemos una funci\'on
	% $\Reales\times\Reales\rightarrow\Reales$. Sin embargo, la misma
	% expresi\'on puede interpretarse como una funci\'on
	% $\Complejos\times\Complejos\rightarrow\Complejos$, si permitimos
	% que los argumentos sean n\'umeros complejos.
	% Si $a,b,c\in\Complejos$, podemos pensar en la funci\'on
	% $\Reales\times\Reales\rightarrow\Complejos$ cuyos argumentos son
	% reales, o bien en la funci\'on de argumentos complejos.
	% A pesar de esta ambig\"uedad, nos resultar\'a \'util pensar en
	% una forma cuadr\'atica como una funci\'on, pero la situaci\'on
	% m\'as frecuente ser\'a la de una forma con coeficientes en
	% $\Enteros$ a la que interpretaremos como funci\'on de variables
	% tambi\'en enteras.
% \end{obsDefiniciones}

% \subsection{Formas enteras}%
	% \label{subsec:formas-enteras}
\begin{defDefiniciones}\label{def:definiciones:entera}
	Decimos que una forma cuadr\'atica es \emph{entera},
	si sus coeficientes son n\'umeros enteros.
	El \emph{contenido} de una forma es el m\'aximo com\'un
	divisor de sus coeficientes.
	Una forma \emph{primitiva} es una forma cuadr\'atica
	entera cuyos coeficientes son coprimos, es decir, si
	su contenido es igual a $1$.
\end{defDefiniciones}

% An\'alogamente, una forma es \emph{racional}, si tiene
% coeficientes racionales, \emph{real}, si sus coeficientes son
% n\'umeros reales y \emph{compleja}, si son n\'umeros complejos.
% De ahora en adelante, a menos que se mencione, las formas
% cuadr\'aticas ser\'an enteras.

\begin{ejemDefiniciones}\label{ejem:definiciones:primitiva}
	La forma $\binaria{1,0,1}=x^2+y^2$ es primitiva.
	La forma $\binaria{2,2,3}=2x^2+2xy+3y^2$, tambi\'en.
\end{ejemDefiniciones}

% \subsection{Representaci\'on por formas cuadr\'aticas}%
	% \label{subsec:representacion-por-formas-cuadraticas}
\begin{defDefiniciones}\label{def:definiciones:representacion}
	Dado $m\in\Enteros$ y una forma $f$, decimos que
	\emph{$m$ es representado por $f$} (o que \emph{$f$ %
	representa $m$}), si existen $x,y\in\Enteros$ tales que
	\begin{displaymath}
		f(x,y)\,=\,m
		\text{ ;}
	\end{displaymath}
	%
	el par $(x,y)$ soluci\'on de esta ecuaci\'on, o bien la
	expresi\'on $f(x,y)=m$ es una \emph{representaci\'on de $m$ %
	por la forma $f$}. Dicha representaci\'on se dice
	\emph{propia}, si $x$ e $y$ son coprimos. Decimos que
	\emph{$f$ representa propiamente a $m$} (o que
	\emph{$m$ es propiamente representado por $f$}), si
	existe una representaci\'on propia de $m$ por $f$.
\end{defDefiniciones}

\begin{ejemDefiniciones}\label{ejem:definiciones:representacion}
	La forma $f(x,y)=\binaria{1,0,1}$ representa $m=1$, pues
	$f(1,0)=1$; esta representaci\'on de $1$ es propia. La forma
	$f$ tambi\'en representa $m=5$: $f(2,1)=5$; la representaci\'on
	es propia. Tambi\'en representa propiamente a $m=10$, pues
	$f(1,3)=10$. Pero $f$ no representa a $m=7$. De hecho, si $f$
	representa $m$, entonces $m\equiv 0,1,2\tmodulo[4]$, y, si $f$
	representa propiamente a $m$, entonces $m\equiv 1,2\tmodulo[4]$.
\end{ejemDefiniciones}

% En este contexto, la posibilidad de expresar un primo en la forma
% $p=x^2+ny^2$ pasa a ser una propiedad de representabilidad de la
% forma cuadr\'atica entera $\binaria{1,0,n}$. Estas formas son
% primitivas y, como funci\'on de variable real, toman valores
% estrictamente positivos, salvo en $(0,0)$. Geom\'etricamente, los
% puntos $(x,y)$ tales que $f(x,y)=m$ describen una elipse en el plano.
% Las formas cuadr\'aticas con estas propiedades se denominan
% ``definidas positivas''. Nuestro objetivo en esta parte ser\'a
% deducir propiedades de las formas $\binaria{1,0,n}$ a partir de
% propiedades de las formas cuadr\'aticas (binarias enteras) primitivas
% y definidas positivas.

% \subsection{Discriminante de una forma cuadr\'atica}%
	% \label{subsec:discriminante-de-una-forma}
\begin{defDefiniciones}\label{def:definiciones:discriminante}
	Dada una forma cuadr\'atica $f(x,y)=\binaria{a,b,c}=ax^2+bxy+cy^2$,
	llamaremos \emph{discriminante} a
	\begin{displaymath}
		\discriminante(f)\,=\,b^2\,-\,4ac
		\text{ .}
	\end{displaymath}
	%
\end{defDefiniciones}

\begin{obsDefiniciones}\label{obs:definiciones:discriminante}
	El discriminante de una forma cuadr\'atica entera es un
	% n\'umero entero, pues es de la forma $D=b^2-4ac$ con
	% $a,b,c\in\Enteros$.%
	% \footnote{
		% M\'as en general, si los coeficientes de
		% $f=\binaria{a,b,c}$ son racionales, reales,
		% complejos, su discriminante, $D=b^2-4ac$ tambi\'en
		% es racional, real, complejo. Bien en general, si
		% $a$, $b$, $c$ pertenecen a cierto anillo $A$,
		% $D\in A$, tambi\'en.
	% }
	% Adem\'as, como $D\equiv b^2\tmodulo[4]$, debe ser
	% $D\equiv 0,1\tmodulo[4]$.
	n\'umero entero y congruente con $0$ o $1$ m\'odulo $4$;
	adem\'as, $D\equiv 0\tmodulo[4]$, si y s\'olo si
	$b\equiv 0\tmodulo[2]$.
	Rec\'{\i}procamente, si $D\equiv 0,1\tmodulo[4]$ existe una
	forma cuadr\'atica entera de discriminante $D$:
	si $D\equiv 0$, la forma $\binaria{1,0,\frac{-D} 4}$ tiene
	discriminante $D$, si $D\equiv 1$, la forma
	$\binaria{1,1,\frac{1-D} 4}$ tiene discriminante $D$.
	% Notemos que estas formas son, adem\'as, primitivas y que
	% el ``coeficiente $a$'' es positivo.
\end{obsDefiniciones}

\begin{lemaDefiniciones}\label{lema:definiciones:discriminante-no-cuadrado}
	Sea $f=\binaria{a,b,c}$ una forma cuadr\'atica entera
	y sea $D:=\discriminante(f)$ su discriminante.
	Si $D\neq 0$ no es un cuadrado perfecto, entonces $a\neq 0$,
	$c\neq 0$ y la \'unica soluci\'on de $f(x,y)=0$ con
	$x,y\in\Enteros$ es $x=y=0$.
\end{lemaDefiniciones}

% \begin{obsDefiniciones}\label{obs:definiciones:valores}
	% La conclusi\'on del \lemaname~%
	% \ref{lema:definiciones:discriminante-no-cuadrado} es que, si el
	% discriminante de una forma cuadr\'atica no es un
	% cuadrado perfecto, entonces la \'unica representaci\'on
	% de $0$ es la trivial.
% \end{obsDefiniciones}

\begin{proof}
	Si $a=0$ o $c=0$, entonces $D=b^2$ es cuadrado, con lo
	que asumimos que ni $a$ ni $c$ son nulos. En ese caso,
	sean $x,y\in\Enteros$ tales que $f(x,y)=0$.
	Si $x=0$, entonces $cy^2=0$ e $y=0$.
	An\'alogamente, si $y=0$, entonces $ax^2=0$ y $x=0$.
	Podemos suponer, entonces, que $x\neq 0$ e $y\neq 0$.
	Ahora, en general,
	\begin{equation}
		\label{eq:definiciones:completar}
		4af(x,y)\,=\,(2ax+by)^2\,-\,Dy^2
		\text{ ,}
	\end{equation}
	%
	con lo que, $f(x,y)=0$ implica $(2ax+by)^2=Dy^2$. Pero,
	como $y\neq 0$, por factorizaci\'on \'unica, $D$ debe
	ser un cuadrado.
\end{proof}

% \subsection{Formas de acuerdo a su discriminante}%
	% \label{subsec:formas-de-acuerdo-a-su-discriminante}
\begin{defDefiniciones}\label{def:definiciones:valores}
	Decimos que una forma es \emph{indefinida}, si toma valores
	tanto positivos como negativos. Si una forma toma valores
	no negativos decimos que es \emph{semidefinida positiva};
	si no toma valores positivos, \emph{semidefinida negativa}.
	Una forma semidefinida que s\'olo toma el valor $0$ en el
	origen se dice \emph{definida}.
\end{defDefiniciones}

% Abreviamos ``definida semidefinida positiva'' por ``definida
% positiva''; similarmente, ``definida negativa'' significa
% ``definida semidefinida negativa''.

\begin{teoDefiniciones}\label{teo:definiciones:valores}
	Sea $f$ una forma cuadr\'atica y sea $D:=\discriminante(f)$,
	su discriminante. Entonces,
	\begin{enumerate}[(A)]
		\item\label{item:definiciones:valores:indefinida}
			si $D>0$, $f$ es indefinida;
		\item\label{item:definiciones:valores:semidefinida}
			si $D=0$, $f$ es semidefinida, pero no definida;
		\item\label{item:definiciones:valores:definida}
			si $D<0$, $f$ es definida.
	\end{enumerate}
	%
	Adem\'as, si $f=\binaria{a,b,c}$ y $D<0$, entonces $a$ y $c$
	tienen igual signo y son distintos de cero y $f$ es positiva,
	si $a>0$, y negativa, si $a<0$.
\end{teoDefiniciones}

\begin{proof}
	Supongamos que $D<0$
	(entonces, $a$ y $c$ deben tener el mismo signo y
	ser no nulos).
	Por \eqref{eq:definiciones:completar} y el \lemaname~%
	\ref{lema:definiciones:discriminante-no-cuadrado},
	$4af(x,y)>0$ para todo par $x,y\in\Enteros$, excepto
	$x=y=0$. En particular, $f$ es definida (positiva o
	negativa). Dado que
	\begin{displaymath}
		a\,=\,f(1,0)\quad\text{y}\quad
			c\,=\,f(0,1)
		\text{ ,}
	\end{displaymath}
	%
	vemos que $a$ y $c$ tienen igual signo y que este
	signo concuerda con el ``signo'' de $f$.
\end{proof}

% \subsection{Equivalencia de formas cuadr\'aticas}%
	% \label{subsec:equivalencia-de-formas}
\begin{defDefiniciones}\label{def:definiciones:equivalencia}
	Dos formas $f$ y $g$ son \emph{equivalentes}, si existen
	$p,q,r,s\in\Enteros$ tales que
	\begin{displaymath}
		f(x,y)\,=\,g(px+qy,rx+sy)
		\quad\text{y}\quad
		ps-qr\,=\,\pm 1
		\text{ ;}
	\end{displaymath}
	%
	si $ps-qr=1$, entonces decimos que son
	\emph{estrictamente equivalentes}.
\end{defDefiniciones}

\begin{ejemDefiniciones}\label{ejem:definiciones:equivalencia}
	Las formas $\binaria{2,-1,3}$ y $\binaria{2,1,3}$ son equivalentes,
	pero, con los resultados de la \S~\ref{sec:reducidas}, podremos
	probar que no pueden ser estrictamente equivalentes.
	En particular, las clases de equivalencia estricta no coinciden,
	en general, con clases a secas.
\end{ejemDefiniciones}

\begin{ejemDefiniciones}\label{ejem:definiciones:equivalencia:traslacion}
	Sea $f=\binaria{1,2,4}$. Su discriminante es
	$2^2-4\dot 1\dot 4=-12$
	?`Qu\'e formas son estrictamente equivalentes a $f$?
	Otra forma de discriminante $-12$ con la que ya nos hemos
	encontrado es $\binaria{1,0,3}=x^2+3y^2$.
	Ambas son equivalentes:
	\begin{displaymath}
		f(x-y,y)\,=\,(x-y)^2+2(x-y)y+4y^2\,=\,
			x^2+(-2+2)xy+(1-2+4)y^2\,=\,
			x^2+3y^2
		\text{ .}
	\end{displaymath}
	%
	M\'as aun, en este caso, $p=1$, $q=-1$, $r=0$, $s=1$,
	con lo que $ps-qr=1$ y las formas son estrictamente
	equivalentes.
\end{ejemDefiniciones}

\begin{obsDefiniciones}\label{obs:definiciones:equivalencia:invariantes}
	\quedacomoejercicio.
	% Formas equivalentes comparten ciertas propiedades.
	Si $p,q,r,s\in\Enteros$ y $f$ y $f_1$ son formas relacionadas por
	\begin{equation}
		\label{eq:definiciones:equivalencia:cambio}
		f_1(x,y)\,=\,f(px+qy,rx+sy)
		\text{ ,}
	\end{equation}
	%
	entonces los enteros representados por $f_1$ tambi\'en son
	representados por $f$.
	Por otro lado, los coeficientes de $f$ y de $f_1$ est\'an
	relacionados de la siguiente manera:
	si $f=\binaria{a,b,c}$ y $f_1=\binaria{a_1,b_1,c_1}$,
	\begin{equation}
		\label{eq:definiciones:equivalencia:coeficientes}
		\begin{aligned}
			a_1 & \,=\, ap^2\,+\,bpr\,+\,cr^2\,=\,f(p,r)
				\text{ ,} \\
			b_1 & \,=\, 2apq\,+\,b\,(ps+qr)\,+\,2crs
				\quad\text{y} \\
			c_1 & \,=\, aq^2\,+\,bqs\,+\,cs^2\,=\,f(q,s)
				\text{ .}
		\end{aligned}
		%
	\end{equation}
	%
	En particular, sus discriminantes, $D=\discriminante(f)$ y
	$D_1=\discriminante(f_1)$, est\'an relacionados por:
	\begin{equation}
		\label{eq:definiciones:equivalencia:discriminantes}
		D_1\,=\,(ps-qr)^2\,D
		\text{ .}
	\end{equation}
	%
	% Supongamos que $f$ y $f_1$ son equivalentes, que
	% $p,q,r,s\in\Enteros$ en \eqref{eq:definiciones:equivalencia:cambio}
	% cumplen $ps-qr=\pm 1$. Entonces, 
\end{obsDefiniciones}

\begin{teoDefiniciones}\label{teo:definiciones:equivalencia:invariantes}
	La relaci\'on de equivalencia de formas cuadr\'aticas y la
	relaci\'on de equivalencia estricta son relaciones de equivalencia
	en el conjunto de formas cuadr\'aticas.
	Sean $f$ y $g$ formas cuadr\'aticas equivalentes. Entonces,
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item\label{item:definiciones:invariantes:representados}
			un entero es representado por $g$, si y s\'olo si
			es representado por $f$;
		\item\label{item:definiciones:invariantes:propiamente}
			un entero es propiamente representado por $g$,
			si y s\'olo si es propiamente representado por $f$;
		\item\label{item:definiciones:invariantes:discriminante}
			$\discriminante(g)=\discriminante(f)$;
		\item\label{item:definiciones:invariantes:signo}
			% en el caso (semi)definido,
			el signo de $g$ es igual al signo de $f$;
		\item\label{item:definiciones:invariantes:contenido}
			el contenido de $g$ es igual al contenido de $f$;
		% \item\label{item:definiciones:invariantes:primitiva}
			en particular,
			% la forma
			$g$ es primitiva, si y s\'olo si
			% la forma
			$f$ es primitiva.
	\end{enumerate}
	%
\end{teoDefiniciones}

\begin{proof}
	Son consecuencias de la \obsname~%
	\ref{obs:definiciones:equivalencia:invariantes}
	\quedacomoejercicio.
\end{proof}

\subsection*{Ejercicios}
\input{./tex/formas/ejercicios-definiciones.tex}

