\theoremstyle{plain}
\newtheorem{teoPrimos}{\teoname}[section]
\newtheorem{coroPrimos}[teoPrimos]{\coroname}
\newtheorem{lemaPrimos}[teoPrimos]{\lemaname}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defPrimos}[teoPrimos]{\defname}
\newtheorem{obsPrimos}[teoPrimos]{\obsname}

%-------------

% \subsection{N\'umeros primos}%
	% \label{subsec:numeros-primos}
\begin{defPrimos}\label{def:primos}
	Un n\'umero natural $n>1$ se dice \emph{primo}, si no posee
	\emph{divisores propios}, es decir, no existe n\'umero natural $d$
	que cumpla simult\'aneamente que $d\mid n$ y que $1<d<n$.
\end{defPrimos}

% \subsection{Factorizaci\'on en primos}%
	% \label{subsec:factorizacion-en-primos}
\begin{teoPrimos}\label{teo:factorizacion}
	Todo n\'umero natural $n>1$ es producto de n\'umeros primos.
\end{teoPrimos}

\begin{proof}
	No existen naturales entre $1$ y $2$. En particular, $2$ es primo.
	Si $n>2$, o bien $n$ es primo, o bien posee divisores propios.
	Si $d\mid n$ y $1<d<n$ es un divisor propio, el natural $m=n/d$
	satisface $1<m<n$ y $md=n$.
	% Esto \'ultimo es la \emph{definici\'on} de $m$.
	Inductivamente, $m$ y $d$ son productos de primos y, por lo tanto,
	tambi\'en lo es $n$.
\end{proof}

\begin{defPrimos}\label{def:compuesto}
	Si $n>1$ no es primo, se dice que es \emph{compuesto} (pues es
	producto de m\'as de un factor primo).
	% Incluso sin factorizaci\'on \'unica, no puede un n\'umero ser
	% primo (irreducible) y compuesto, a la vez.
\end{defPrimos}

% \subsection{El Teorema fundamental de la Aritm\'etica}%
	% \labe{subsec:el-teorema-fundamental-de-la-aritmetica}
\begin{obsPrimos}\label{obs:primos:mcd}
	Si $a$ y $p$ son n\'umeros naturales y $p$ es primo, entonces,
	o bien $p\mid a$, o bien $\mcd{a,p}=1$, pues $g=\mcd{a,p}$, siendo
	un divisor de $p$ (que es primo), es, o bien $g=1$, o bien $g=p$.
\end{obsPrimos}

\begin{lemaPrimos}\label{lema:primos}
	Si $a$, $b$ y $p$ son n\'umeros naturales, $p$ es primo y $p\mid ab$,
	entonces $p\mid a$, o bien $p\mid b$. M\'as en general, si
	$p\mid a_1\cdots a_k$, entonces $p\mid a_i$ para alg\'un $i$.
\end{lemaPrimos}

\begin{proof}
	\quedacomoejercicio.%
	\hint{
		Si $p\nmid a$, entonces existen $x,y\in\Enteros$ tales
		que $ax+py=1$%.
		% Primero, habr\'{\i}a que extender la noci\'on de
		% divisibilidad a $\Enteros$.
		% (ver \ejername~\ref{ejer:divisibilidad:enteros})
		.
	}
\end{proof}

\begin{obsPrimos}\label{obs:primos:irreducibles}
	Rec\'{\i}procamente, si un n\'umero natural $p>1$ posee la propiedad
	siguiente:
	\begin{center}
		para todo par de n\'umeros naturales $a$ y $b$,
		$p\mid ab$ imlpica que $p\mid a$ o $p\mid b$,
	\end{center}
	%
	entonces $p$ es primo, pues, si $d\mid p$ es un divisor, se cumple
	que $1\leq d\leq p$, luego $p=dm$, con lo que, aplicando la propiedad,
	o bien $p\mid d$, o bien $p\mid m$ y, por lo tanto,
	\begin{itemize}
		\item $p\mid d$ y $p=d$, por
			\eqref{item:teo:divisibilidad:propiedades:iv} del
			\teoname~\ref{teo:divisibilidad:propiedades}
			(y, as\'{\i}, $m=1$), o bien
		\item $p\mid m$ y $m=np$ y, as\'{\i}, $p=dnp$, con lo que,
			cancelando, $dn=1$ y $d=n=1$.
	\end{itemize}
	%
\end{obsPrimos}

\begin{defPrimos}\label{def:factorizacion}
	Dado un natural $n>1$, llamamos \emph{factorizaci\'on de $n$ como %
	producto de primos} a toda escritura de $n$ como producto de factores
	primos \'unicamente (o, por abuso, primos a potencias).
\end{defPrimos}

\begin{teoPrimos}[Teorema fundamental de la Aritm\'etica]%
	\label{teo:fundamental}
	Si $n>1$ es un n\'umero natural, existe un \'unica factorizaci\'on de
	$n$ como producto de primos, salvo por el orden de los factores.
\end{teoPrimos}

\begin{proof}
	Que todo natural $n>1$ se puede expresar como producto de primos es
	la conclusi\'on del \teoname~\ref{teo:factorizacion}. Lo que resta
	probar es que dicha factorizaci\'on es \'unica, a menos de
	intercambiar el orden de los factores. Precisamente, si
	\begin{displaymath}
		% \label{eq:teo:fundamental}
		n\,=\,p_1\,\cdots\,p_r
		\quad\text{y}\quad n\,=\,q_1\,\cdots\,q_s
	\end{displaymath}
	%
	% ($r,s\geq 1$)
	son dos factorizaciones de $n$ como producto de primos,
	entonces $r=s$ y
	% existe una permutaci\'on
	% $\sigma:\,\{1,\,\dots,\,r\}\rightarrow\{1,\,\dots,\,r\}$ tal que
	% $p_{\sigma i}=q_i$ para todo $i$.
	los factores primos distintos que aparecen son los mismos y la
	cantidad de veces que cada uno de ellos aparece es igual en ambas
	factorizaciones.

	Igualando $p_1\cdots p_r=q_1\cdots q_s$ y cancelando factores que
	aparecen a ambos lados de la igualdad, podemos suponer que ning\'un
	$p_i$ est\'a entre los $q_j$ y viceversa.
	% (pero, ahora, $r,s\geq 0$, es decir, podr\'{\i}an ser iguales a $0$)
	Pero, si $t$ es un primo que divide a $n$, entonces $t\mid p_{i_0}$
	para alg\'un $i_0$, con lo que $t=p_{i_0}$. An\'alogamente,
	$t=q_{j_0}$ para alg\'un $j_0$. Como consecuencia, $p_{i_0}=q_{j_0}$,
	contradiciendo la suposici\'on.
\end{proof}

\subsection*{Ejercicios}
\input{./tex/divisibilidad-y-congruencia/ejercicios-primos.tex}

